---
title: "[23] Linear Transformation: ê°€ì—­ì„±ê³¼ ë™í˜•ì‚¬ìƒ"
date:   2019-12-03
excerpt: ""
category: [Mathematics]
layout: post
tag:
- Mathematics
order: 0

comments: true
---


# ëª©ì°¨


-----


# ì—­í•¨ìˆ˜ (Inverse Function)

ì–´ë–¤ í•¨ìˆ˜ $$f: A \to B$$ ê°€ ìˆì„ ë•Œ,  
ë‹¤ìŒ ì¡°ê±´ì„ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” í•¨ìˆ˜ $$f^{-1}: B \to A$$ ê°€ ì¡´ì¬í•˜ë©´ **ì—­í•¨ìˆ˜**ë¼ í•œë‹¤:

$$
f^{-1}(f(x)) = x,\quad \text{and} \quad f(f^{-1}(y)) = y
$$

ì¦‰,

$$
f^{-1} \circ f = \text{id}_A,\quad f \circ f^{-1} = \text{id}_B
$$

â†’ $$f^{-1}$$ì€ $$f$$ì˜ ë™ì‘ì„ "ë˜ëŒë¦¬ëŠ” í•¨ìˆ˜"



## ê°€ì—­ í•¨ìˆ˜ (Invertible Function)

ì—­í•¨ìˆ˜ê°€ ì¡´ì¬í•˜ëŠ” í•¨ìˆ˜ë¥¼ **ê°€ì—­ í•¨ìˆ˜ (invertible)** ë¼ê³  í•œë‹¤.

ì—­í•¨ìˆ˜ ì¡´ì¬ â‡” **ì¼ëŒ€ì¼(injective) + ì „ì‚¬(surjective)**

ì¦‰, **ì „ë‹¨ì‚¬ í•¨ìˆ˜ (bijective)**ì¼ ë•Œë§Œ ì—­í•¨ìˆ˜ê°€ ì¡´ì¬í•œë‹¤.




## í–‰ë ¬ì˜ ì—­í•¨ìˆ˜ (ì—­í–‰ë ¬)

ì„ í˜•ë³€í™˜ $$T(\vec{x}) = A \vec{x}$$ ê°€ ìˆë‹¤ê³  í•˜ì.

ì´ë•Œ í–‰ë ¬ $$A$$ì— ëŒ€í•´ ì—­í–‰ë ¬ $$A^{-1}$$ì´ ì¡´ì¬í•˜ë©´:

$$
T^{-1}(\vec{y}) = A^{-1} \vec{y}
$$

### ì—­í–‰ë ¬ ì¡°ê±´:

- $$A \in \mathbb{R}^{n \times n}$$ (ì •ë°©í–‰ë ¬ì´ì–´ì•¼ í•¨)
- $$\det(A) \ne 0$$
- $$AA^{-1} = A^{-1}A = I$$

  

<details>
<summary>ğŸ¯ ì˜ˆì‹œ </summary>
<div markdown="1">

 ì˜ˆì‹œ 1: ì—­í•¨ìˆ˜ ì¡´ì¬ (ê°€ì—­)

$$
A =
\begin{bmatrix}
1 & 2 \\
3 & 4
\end{bmatrix}
$$

â†’ $$\det(A) = 1\cdot4 - 2\cdot3 = -2 \ne 0$$  
â†’ ì—­í–‰ë ¬ ì¡´ì¬ â‡’ $$A$$ëŠ” ê°€ì—­ â‡’ $$T(\vec{x}) = A\vec{x}$$ëŠ” ì—­í•¨ìˆ˜ $$T^{-1}$$ ê°€ì§

----


ì˜ˆì‹œ 2: ì—­í•¨ìˆ˜ ì—†ìŒ (ë¹„ê°€ì—­)

$$
B =
\begin{bmatrix}
1 & 2 \\
2 & 4
\end{bmatrix}
$$

â†’ ì—´ë²¡í„°ê°€ ì„ í˜•ì¢…ì†  
â†’ $$\det(B) = 0$$ â‡’ ì—­í–‰ë ¬ ì—†ìŒ â‡’ $$T(\vec{x}) = B\vec{x}$$ëŠ” **ë¹„ê°€ì—­**






</div>
</details>  















<details>
<summary>ğŸ¯ ì—­í–‰ë ¬ êµ¬í•˜ëŠ” ë²• </summary>
<div markdown="1">


1. í–‰ë ¬ ì—­í•¨ìˆ˜ (ì—­í–‰ë ¬) ê³µì‹

ì •ë°©í–‰ë ¬ $$A \in \mathbb{R}^{n \times n}$$ì— ëŒ€í•´  
ì—­í–‰ë ¬ $$A^{-1}$$ì´ ì¡´ì¬í•˜ë ¤ë©´ $$\det(A) \ne 0$$ ì´ì–´ì•¼ í•œë‹¤.

---

ğŸ“˜ 2Ã—2 í–‰ë ¬ì˜ ì—­í–‰ë ¬ ê³µì‹

$$
A =
\begin{bmatrix}
a & b \\
c & d
\end{bmatrix}
\Rightarrow
A^{-1} =
\frac{1}{ad - bc}
\begin{bmatrix}
d & -b \\
-c & a
\end{bmatrix}
$$

ë‹¨, $$ad - bc \ne 0$$

---

ì˜ˆì‹œ: í–‰ë ¬ $$A$$ì˜ ì—­í–‰ë ¬ êµ¬í•˜ê¸°

$$
A =
\begin{bmatrix}
1 & 2 \\
3 & 4
\end{bmatrix}
$$

---

âœ… Step 1: í–‰ë ¬ì‹(det) ê³„ì‚°

$$
\det(A) = (1)(4) - (2)(3) = 4 - 6 = -2 \ne 0
$$

â†’ ì—­í–‰ë ¬ ì¡´ì¬ âœ…

---

âœ… Step 2: ê³µì‹ì— ëŒ€ì…

ê³µì‹:

$$
A^{-1} =
\frac{1}{\det(A)}
\begin{bmatrix}
d & -b \\
-c & a
\end{bmatrix}
$$

$$
A^{-1} =
\frac{1}{-2}
\begin{bmatrix}
4 & -2 \\
-3 & 1
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
-2 & 1 \\
1.5 & -0.5
\end{bmatrix}
$$

---

âœ… Step 3: ê²€ì‚° (í™•ì¸)

$$
AA^{-1} =
\begin{bmatrix}
1 & 2 \\
3 & 4
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
-2 & 1 \\
1.5 & -0.5
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
1(-2) + 2(1.5) & 1(1) + 2(-0.5) \\
3(-2) + 4(1.5) & 3(1) + 4(-0.5)
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
-2 + 3 & 1 - 1 \\
-6 + 6 & 3 - 2
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{bmatrix}
= I
$$

â†’ ì™„ë²½í•˜ê²Œ ê²€ì‚° ì™„ë£Œ âœ…




</div>
</details>  











**[ğŸ§  ìš”ì•½]**   

| ê°œë… | ìˆ˜ì‹ í‘œí˜„ | ì¡°ê±´ |
|------|------------|--------|
| ì—­í•¨ìˆ˜ | $$f^{-1}(f(x)) = x$$ | ì¼ëŒ€ì¼ + ì „ì‚¬ |
| ê°€ì—­í•¨ìˆ˜ | ì—­í•¨ìˆ˜ ì¡´ì¬ | ì „ë‹¨ì‚¬ |
| í–‰ë ¬ ê°€ì—­ì„± | $$AA^{-1} = I$$ | $$\det(A) \ne 0$$ |












-----

















